
\begin{definition}
	Đồ thị $G$ là một cấu trúc rời rạc gồm các thành phần là tập ${V(G) = \{v_1,v_2,\cdots,v_n\}}$, $E(G) = \{e_1,e_2,\cdots,e_m\}$, được gọi một cách tương ứng là tập đỉnh và tập cạnh của đồ thị. Ký hiệu: $G = (V, E)$.
\end{definition}
Một số khái niệm liên quan:
\begin{itemize}
	\item Số cạnh của đồ thị gọi là \textit{bậc của đồ thị}, kí hiệu: $n(G)$ (hoặc $n$).
	\item Mỗi phần tử thuộc $V(G)$ được gọi là một \textit{đỉnh} của $G$. Một phần tử thuộc $E(G)$ được gọi là một \textit{cạnh} của $G$.
	\item Một cạnh của $G$ sẽ nối hai đỉnh của $G$. Nếu cạnh $v,u \in V(G)$ có cạnh nối giữa chúng thì nói $u$ \textit{kề} $v$. Cạnh được kí hiệu bằng một cặp đỉnh: $e = (u,v)$, khi đó $u,v$ gọi là \textit{đầu mút} của $e$.
	\item \textit{Khuyên} là cạnh của đồ thị mà có hai đầu mút cùng là một đỉnh.
	\item \textit{Hai cạnh song song} (hay còn gọi là \textit{cạnh đôi}) là hai cạnh mà có chung cặp đầu mút.
	\item \textit{Bậc của đỉnh} $v$ là tổng số cạnh mà có $u$ là đầu mút. Nếu $v$ là đầu mút của một khuyên thì khuyên đó tính là 2 cạnh. Kí hiệu: $d(v)$
	\item \textit{Bậc lớn nhất} trong $G$: $\Delta = \max\limits_{v\in V} \{d(v)\}$
	\item \textit{Bậc nhỏ nhất} trong $G$: $\delta = \min\limits_{v\in V} \{d(v)\}$
	\item \textit{Đường đi và chu trình:} (định nghĩa \ref{def:duong-di} và \ref{def:chu-trinh})
\end{itemize}
\input{figures/minh-hoa-mot-so-do-thi.tex}

\begin{definition}[Đồ thị có hướng]
	Đồ thị $G=(V,E)$ là đồ thị có hướng $\iff \forall (u,v)\in E,\ (u,v)$ sắp thứ tự. Khi đó $u$ gọi là đỉnh ra, $v$ là đỉnh vào, cạnh $(u,v)$ gọi là một cung.
\end{definition}
\input{figures/do-thi-co-huong.tex}

\begin{definition}
	[Đồ thị có trọng số] Là đồ thị mà mỗi cạnh của nó được gắn với một trọng số.
\end{definition}
\begin{definition}
	[Đồ thị con] Đồ thị $H$ gọi là đồ thị con của $G \iff V(H) \subseteq V(G) \land E(H) \subseteq E(G)$. Kí hiệu:$H \subseteq G$. Nếu $H \subseteq G$ và $V(H) = V(G) = V$ thì ta gọi $H$ là đồ thị con mở rộng của $G$.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Đồ thị đầy đủ/clique] Đồ thị $G$ là đồ thị đầy đủ (clique) $\iff$ mọi đỉnh của $G$ đều có cạnh nối giữa chúng. Đồ thị đầy đủ có $n$ đỉnh được kí hiệu là $K_n$. Đồ thị $\overline G$ được gọi là phủ của $G \iff$ $V(G)= V(\overline G)$ và $V(\overline G) = V(K_n) \setminus V(G)$
\end{definition}
\input{figures/do-thi-g-va-g-ngang.tex}

\begin{definition}
	[Đồ thị hai phía] Đồ thị $G$ là đồ thị 2 phía $\iff V(G) = V_1 \cup V_2$ với $V_1, V_2$ là tập độc lập, $V_1 \cap V_2 = \varnothing$. Nếu $\forall u \in V_1, v \in V_2, v \textnormal{ kề } u$ thì $G$ gọi là đồ thị hai phía đầy đủ và được kí hiệu là $K_{m,n}$ (với $m = \abs{V_1}, n = \abs{V_2}$).	
\end{definition}
\input{figures/do-thi-hai-phia-day-du-k23.tex}

\begin{definition}
	[Tập độc lập] Tập độc lập trong đồ thị $G$ được định nghĩa bởi ${S = \{v \in V(G) \mid \textnormal{không có cặp đỉnh nào kề nhau} \}}$
\end{definition}

\begin{definition}
	[Đồ thị liên thông] Đồ thị $G$ gọi là liên thông $\iff \forall\ u,v \in V,\ \exists$ đường đi từ $u$ tới $v$. Ngược lại, nếu $\exists\ u,v \in V,\ \nexists$ đường đi từ $u$ tới $v$ thì $G$ là đồ thị \textbf{không} liên thông.
\end{definition}
\input{figures/do-thi-khong-lien-thong.tex}
